沒制止大選假消息 不知公司僱人抹黑 fb教主被嘲戰鬥時缺席

2018年11月17日

沒制止大選假消息
不知公司僱人抹黑
fb教主被嘲戰鬥時缺席

全球有逾22億用戶的社交網facebook，創辦人朱克伯格（Mark Zuckerberg，圖）領導能力再受質疑，身為公司主席兼行政總裁，卻沒參與干預公司關於前年美國大選多個重大決策的討論，前日他又稱對公司僱人抹黑批評者的「救亡陰招」一無所知，被傳媒形容「戰鬥時缺席」（missing in inaction）的CEO；但擁有公司60%話事權的他仍堅拒辭任主席一職。

朱克伯格前天召開視像電話記者會宣佈facebook內容審查的新措施，卻被追問美國《紐約時報》周三的調查報道，該報訪問50多名fb新舊員工，指朱克伯格和桑德伯格忙於私事，保安和行政關鍵決策都交給下屬去做。對此朱克伯格回應：「當你營運一間逾萬人的公司，就不可能甚麼都知道。」不過公司聲明承認應變緩慢。

據報道，2015年特朗普開始競選總統時，在fb貼文主張「禁止威脅國安的回教移民和難民入境」，獲轉發15,000次；支持移民的朱克伯格質疑貼文違反網站政策，促營運總監桑德伯格（Sheryl Sandberg）等高層跟進，但剛喪夫數月的她把球推給大學校友、負責公司公關政策的共和黨員卡普蘭（Joel Kaplan），結果卡普蘭以「言論自由」為特朗普護航，當初提出疑問的朱克伯格未參與討論，桑德伯格亦只參與部份視像會議，但沒多言。

曾質疑貼文違規但沒跟進

而俄羅斯藉網站播假消息干預大選的「可疑行為」，時任安全主管施塔莫斯（Alex Stamos）早在到前年大選前春天已知悉，並向首席法律顧問斯特雷奇（Colin Stretch）報告，同時叫下屬繼續監察；但到大選成定局，眾高層翌年1月才知悉情況，桑德伯格反而為施塔莫斯「私自行動」而嬲怒，此前朱克伯格還公開駁斥「假新聞論」荒謬。

至此，下屬力主向公眾交代，但卡普蘭阻止，指會令公司「兩面不是人」，桑德伯格支持卡普蘭，最後4月才輕描淡寫出報告交代，並隱去「俄羅斯」一詞；董事局更延至9月才知道事件。朱克伯格在相關決策會上再次缺席，去年忙於穿州過省「聆聽民意」。

稱看報後才知情故拒辭職

此外，fb被揭花了逾千萬美元，僱用公司在華府作就各種政策做說客及修補形象，其中一間共和黨背景的Definers Public Affairs，為反對「公開網上政治廣告贊助商」的議案，涉以反猶太陰招打擊推動議案的議員和草根團體，指他們實為猶太富商索羅斯贊助。其中一名成被打擊目標的民主黨參議員稱會向司法部及fb問責，因fb此舉可能違反選舉條例。

朱克伯格前天沒有正面回應，只說報道刊出後「我們再沒有跟Definers合作」，並維護負責監督公關策略的桑德伯格，稱「她跟我都是看報後才知道」。上月多名fb股東已提聯名動議要求免去他的主席一職，有機構投資者指他控制公司卻不理重大決策，又不用為公司的錯誤問責，並不合理。

美國《紐約時報》/英國廣播公司/路透社

下一則
下一則
朱克伯格與庫克交惡 禁下屬用iPhone

朱克伯格與庫克交惡 禁下屬用iPhone
fb設獨立機構處理刪PO上訴
醜聞多 年輕專才拒入fb